【借稅貸必讀】稅貸借唔借好？睇完6大事項先再講

打工仔不少已經收到稅單，或須向銀行借稅貸求救，雖然今年不乏年息低於1厘的稅貸產品，但大多附綑綁條款，若只計適用於一般客戶的「清水版」，息率普遍達2厘以上，借稅貸前須留意下列6大事項：

1. 借稅貸先要有稅單
稅務貸款僅會在交稅季節出現，除了讓借款人用作交稅，亦可作其他用途。申請稅貸時，銀行會要求借貸人提供稅單，一來用以釐定最後批核的貸款金額，二來稅單相當於有穩定經濟能力之證明。若然借款人未能提供稅單，銀行亦或會以私人貸款形式批出貸款，但息率一般會較稅貸息率高。
2. 低息附帶綑綁條款
稅貸低息優惠往往附帶額外要求，比如要開立出糧戶口、綑綁信用卡等，又或只限公務員才有低息資格。有銀行計及現金回贈後息率低至0.68厘，但要同時申請出糧戶口，而且貸款額只限稅額1倍，上限10萬元。
3. 貸款額細息率愈貴
銀行稅貸廣告的「吸睛利率」不少低於1厘，但若要達到該水平，除需符合綑綁條款，貸款額要求通常達100萬元以上，還款期為1年才可獲得。若果貸款額最多為收入8倍，意味月入逾10多萬元高薪一族才可獲得；此外，貸款額10萬元至20萬元範圍最多人借，但利率通常最貴，不少達3厘以上。
4. 實際年利率為格價指標
稅貸息率可分為每月平息，或實際年利率兩個指標。不過前者未計及手續費、行政費等開支，故借款人應以實際年利率（APR）為最終參考指標。
5. 還款期多為1至2年
稅貸還款期一般為6個月至24個月不等，但部分銀行如花旗香港，稅貸還款期長達48個月。雖然拉長還款期可減輕每月還款壓力，但還款期越長，利息開支其實越高。加上當稅貸未還清，明年又迎來下一個稅季，屆時財政壓力可能更大。
6. 早還款要罰息
稅貸一般設有罰息期，提早還款並無著數。銀行除了會收取手續費外，有機會收回獎賞禮品、現金回贈等用。
記者︰周家誠﹑吳美茸
攝影︰馮峰﹑卓振輝
剪接︰林志森
編導：方智傑